\documentclass[14pt]{extarticle}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[russian]{babel}
\usepackage[a4paper,margin=15mm, lmargin=30mm]{geometry}
\usepackage{indentfirst}
\usepackage{amsmath,amssymb,amsfonts}
\usepackage{amsthm}
\usepackage{cite}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{setspace}

\usepackage{xcolor}
\usepackage{listings}

\graphicspath{{pictures/}}
\DeclareGraphicsExtensions{.pdf,.png,.jpg}

\renewcommand{\bottomfraction}{1.0}
  % Какая часть снизу листа может быть занята картинками
\renewcommand{\textfraction}{0.0}
  % Какая часть листа должна быть занята текстом

\newtheorem{theorem}{Теорема}
\newtheorem{definition}{Определение}
\newtheorem{ex}{Пример}
\newtheorem{tab}{Таблица}
\newtheorem{sat}{Утверждение}


\begin{document}
  \thispagestyle{empty} % нумерация выкл.
  \begin{center}
    \small
    МИНИСТЕРСТВО ОБРАЗОВАНИЯ И НАУКИ РОССИЙСКОЙ ФЕДЕРАЦИИ\\
    Федеральное государственное автономное образовательное учреждение высшего образования\\
    УРАЛЬСКИЙ ФЕДЕРАЛЬНЫЙ УНИВЕРСИТЕТ \\
    имени первого Президента России Б.Н. Ельцина\\
    \vspace{1em}
    ИНСТИТУТ ЕСТЕСТВЕННЫХ НАУК И МАТЕМАТИКИ\\
    Департамент математики, механики и компьютерных наук
  \end{center}

  \vspace{5em}

  \begin{center}
    \large
    АЛГОРИТМЫ КОРРЕКЦИИ ДВИЖЕНИЯ АВТОНОМНОГО КОЛЕСНОГО РОБОТА
    \vspace{5em}

    \normalsize
    Направление подготовки 01.03.01 <<Математика>>\\
    \vspace{1em}
    Образовательная программа <<Компьютерная математика>>
    \end{center}
  \vspace{1em}

  \begin{tabular}[t]{@{}l}
    Допустить к защите:\\
    Директор департамента:\\ к.ф.-м.н., доц. М. О. Асанов\\
    \underline{\hspace{5cm}}\\
  \end{tabular}
  \hfill
  \begin{tabular}[t]{l@{}}
      Выпускная квалификационная\\работа бакалавра\\
      \textbf{Егармина}\\
      \textbf{Алексея Валерьевича}\\
      \underline{\hspace{5cm}}\\
      \vspace{1em}\\
      Научный руководитель:\\ к.ф.-м.н. С. С. Кумков\\
      \underline{\hspace{5cm}}\\
  \end{tabular}

  \vspace*{\fill}
  \begin{center}
    Екатеринбург 2017 г.
  \end{center}

\newpage

%\fontsize{14}{16pt}\selectfont

\thispagestyle{empty} % нумерация вкл.

\noindent
{\Large \textbf{Реферат}}

\bigskip\bigskip

\noindent
Егармин А.В. АЛГОРИТМЫ КОРРЕКЦИИ ДВИЖЕНИЯ АВТОНОМНОГО КОЛЕСНОГО РОБОТА: стр. 30, ист. 6. 

\bigskip
\noindent
Ключевые слова: АЛГОРИТМЫ КОРРЕКЦИИ, РОБОТ, ПЛАТФОРМА, КОРРЕКЦИЯ ДВИЖЕНИЯ, ПИД-РЕГУЛЯТОР.

\bigskip
\noindent
Объект исследования --- двухколесные роботы, задача коррекции движения.

\bigskip
\noindent
Предмет исследования --- алгоритмы коррекции движения двухколесной платформы.

\bigskip
\noindent
Цель работы --- разработка и реализация алгоритма коррекции движения, удовлетворяющего заданным требованиям.

\bigskip
\noindent
В данной работе рассмотрено два подхода коррекции движнения автономной платформы при помощи ПИД-регуляторов. Первый~--- упрощенная модель движения, вдоль прямой, сонаправленной с текущим направлением платформы. Второй~--- модель движения, в которой коррекция движения платформы производится к произвольной прямой или ломанной траектории. Также предложена модификация для движения по ломанной линии. 

\bigskip
\noindent
В результате исследований были получены алгоритмы коррекции движения автономной платформы, удовлетворяющие заданным требованиям. Алгоритмы могут применяться для коррекции в условиях различных покрытий, масштабов.
\newpage
\setstretch{1.5}

\setcounter{page}{2}

%\pagestyle{plain} % нумерация вкл.
\tableofcontents
%\setstretch{1.0}

\newpage
\section{Введение}
Для участия в робототехнических соревнования Eurobot-2017 было необходимо разработать автономного робота (роботов), выполняющего некоторый набор действий на игровом столе. Для этого требовалось разработать алогоритм передвижения автономной платформы из заданной зоны по набору точек последовательно. При таком передвижении важно, чтобы перемещение было как можно более точным, а также удовлетворяло таким параметрам, как предельное отклонение за время движения и требуемое время на выполнение передвижения.

Для решения данной задачи было создано два алгоритма коррекции, основанные на ПИД-регуляторах. Первый из них предлагает движение вдоль прямой, сонаправленной с текущим направлением платформы, разворот на месте на заданный угол и движение до некоторой точки по плоскости стола. Второй алгоритм позволяет корректироваться к произвольной прямой (или ломанной линии) на плоскости, в том числе к прямым, не сонаправленным с направлением платформы и к прямым, лежащим далеко от текущего положения робота. Кроме того, данный алгоритм можно усовершенствовать для движения по некоторому классу кривых (первая производная кривой непрерывна и лежит в пространстве игрового стола).

В ходе реализации проекта был создан программный комплекс, симулирующий движение платформы по плоскости и наглядно демонстрирующий коррекцию движения вдоль ломанной траектории.

Кроме того, первый алгоритм реализован на двух различных роботах и использовался в вышеуказанных соревнованиях. Второй алгоритм был частично протестирован на одной из платформ, показал неудовлетворительные результаты в связи с возникшими транспортными расходами и не был реализован на основной платформе в связи с ограниченным сроком разработки и своей сложностью.

\newpage
\section{Постановка задачи}

\subsection{Механика автономной платформы}
При разработке автономных платформ использовалась классическая компановка с двумя колесами, приводимыми в движение двигателями постоянного тока, и опорой/опорами в виде поворотного колеса или шаровой опоры. Были разработы две платформы. Для основной (большой) платформы основые колеса были размещены на отдельных валах и связаны с двигателями ременными передачами. Для второстепенной (малой) платформы колеса размещены на валах двигателей.

Основная сложность при работе с двигателями постоянного тока заключается в том, что фактически можно управлять только напряжением на контактах двигателя, что хорошо связано с моментом силы на валу. Однако при использовании двигателей для передвижения необходимо контролировать скорость вращения.

В качестве обратной информации и источника данных для определения текущего положения используются датчики (энкодеры), установленные на двигателях. Конструкция основного робота такова, что проскальзывание ремней приводов исключено при нагрузках не превыщающих рассчетных (в частности, изготовлены натяжители ремней и использованы зубчатые ремни и шкивы). Кроме того, минимизированы люфты компонентов ходовой части. Для малой платформы, вышеописанныя схема не использовалась в силу малых габаритов платформы, а также всвязи с малой нагрузкой (малым весом платформы) на оси двигателей, что позволяло разместить колеса на валах двигателей.

На двигателях установлены редукторы с соотношением 1:26 и энкодеры, фиксирующие 64 положения на один оборот диска энкодера. Энкодеры закреплены на ось двигателя. Таким образом на один оборот вала редуктора, фиксируется $p = 1664$ положения. На вал редуктора закреплен, в зависимости от платформы, либо шкив привода, либо колесо.

На большой платформе использовались колеса радиусом  $R = 50$ мм, что позволяло измерять изменение положения колеса с точностью $A = \frac{2  \pi R }{p} \approx 0,19$ мм. На малой платформе использованы колеса радиусом $r = 30$ мм, что дает точность $a = \frac{2  \pi r }{p} \approx 0,11$ мм.

Ведущие колеса размещены ассиметрично геометрической форме платформ.


\subsection{Математическая модель двухколесной платформы}
Под положением платформы в пространстве будем понимать тройку $(x, y, \alpha)$, где $x, y$~--- координаты по осям базиса $Ox, Oy$, соответственно, $\alpha$~--- угол направления робота относительно оси $Ox$. При этом данная тройка характеризует точку, находящуюся в центре оси ведущих колес, при этом направлением платформы будем считать направление, сонаправленное с ходом движения колес.

Таким образом, в задаче движения положение платформы в пространстве стола расматривается как ориентированная материальная точка.

Для определения положения платформы в пространстве в каждый момент времени рассматривается платформа, для которой известно количество тиков $p_1, p_2$, зафиксированная энкодерами каждого из колес, радиус колес $R$, расстояние между колесами $L$ и предыдущая тройка положения $(x_{previous}, y_{previous}, \alpha_{previous})$.

\subsection{Формулировка задачи движения}
Пусть известно первоначальное положение платформы $p_{start} = (x_{start}, y_{start}, \alpha_{start})$. Задан набор ориентированных точек $P = \{(x_i, y_i, \alpha_i)\}$, через которые необходимо проехать, допуская минимальные отклонения от предполагаемой траектории движения (прямой), не превышая заданные максимальные скорость и ускорение. В качестве критерия оптимизации алгоритмов принимается точность прибытия в каждую из точек множества $P$, минимизация перерегуляций (проезд дальше точки назначения) и минимазация затраченного на движение времени.

\newpage
\section{ПИД-регулятор}
\subsection{Реализация}
ПИД--регулятор~--- пропорционально-интегрально-дифференциальный регулятор~--- устройство в управляющем контуре с обратной связью. ПИД-регулятор формирует управляющий сигнал $u(t)$, составляющийся из трех слагаемых -- ошибка, интеграл ошибки, дифференциал ошибки -- каждое из которых взвешенно некоторым весом $K_P, K_I, K_D$, соотвественно. Под ошибкой (или невязкой) подразумевается разность $e = (x_0 - x) $, где $x$~--- некоторая величина, которую необходимо поддерживать заданным значением $x_0$ с помощью управляющего воздействия $u$.
\begin{equation}\label{pid_base}
u(t) = P + I + D = K_P e(t) + K_I \int\limits_0^t e(\tau) d\tau + K_D \frac{de(t)}{dt}
\end{equation}

При решение практических задач функция ошибки обычно неизвестна, поэтому невозможно пользоваться аналитическими решениями интеграла и дифференциала, поэтому будем пользоваться численными методами интегрирования и дифференцирования. 

Для численного интегрирования воспользуемся методом трапеции:

\begin{equation}\label{trapezoid}
\int\limits_a^b f(x) dx = \frac{f(a) + f(b)}{2}(b-a)
\end{equation}

Для численного дифференцирования будем пользоваться методом дифференцирования по трем узлам на правый край:

\begin{equation}\label{derivative}
f'(x) = \frac{3f(x) - 4f(x-h) + f(x-2h)}{2h}
\end{equation}

Теперь перепишем выражение \eqref{pid_base}, сделав замены в соответствии с уравнениями \eqref{trapezoid}, \eqref{derivative}:

\begin{equation}\label{pid_digit}
u(t_i) = K_P e(t_i) + K_I \frac{f(t_{i-1}) + f(t_i)}{2}(t_i - t_{i-1}) + K_D \frac{3e(t_i) - 4e(t_{i-1}) + e(t_{i-2})}{t_i - t_{i-2}}
\end{equation}

Также отдельно остановимся на инициализации ПИД-регулятора. Обычно в момент инициализации известны только параметры регулятора, но не первоначальное значение функции ошибки. Поэтому будем инициализировать массив для хранения истории функции ошибки и булеву переменную errorIsInitialized, устанавливаемую в значение False. При первом использовании регулятора, передавая ему значение функции ошибки, происходит проверка, что история ошибки проинициализирова, то происходит добавление данного значения в историю с удалением наиболее раннего, если же это не так, то массив полностью заполняется данным значением функции ошибки, а значение булевой переменной сменяется на True.

%Более подроно реализацию можно рассмотреть в приложении \ref{appendix_1}.

\subsection{Конфигурация параметров}
Настройка параметров всех регуляторов осуществлялась вручную, экспериментальным путем. Для упрощения настройки использовался метод Зиглера-Никольса.

\newpage
\section{Алгоритм прямолинейного движения}

\subsection{Модель}

Попробуем в качестве решения искомой задачи использовать следующую модель~--- будем использовать группу ПИД-регуляторов: корректор прямолийненого движения, корректор поворота на заданный абсолютный угол и корректор движения до заданной точки. Данный набор регуляторов позволяет задавать движение робота таким образом, что возможно проехать из любой произвольной точки в любую другую произвольную точку, если между ними существует непрерывный путь, допускающий движение платформы (платформа не задевает непреодолимых препятствий при движении).

\subsection{Корректор прямолинейного движения}

Для прямолинейного корректора задается базовая мощность $P_{base}$, которую следует подать на двигатели. Кроме того задаются ограничения на управляющие сигналы для колес платформы, обусловленные ограничениями контроллеров двигателей постоянного тока. 

В качестве ошибки ПИД-регулятору подается разность обратной связи (<<тиков>>) между правым и левым колесом. На основе полученного от регулятора сигнала $S_{PID}$ формируются управляющие сигналы длы правого и левого колес. Для правого колеса управляющий сигнал равен сумме базовой мощности и управляющего сигнала, для левого -- разности, что отображено формулами \eqref{simpleCorrector_rightWheel} и \eqref{simpleCorrector_leftWheel}, соответственно.

\begin{equation}\label{simpleCorrector_rightWheel}
P_{right} = P_{base} + S_{PID}
\end{equation}
\begin{equation}\label{simpleCorrector_leftWheel}
P_{left} = P_{base} - S_{PID}
\end{equation}

Период регуляции подбирался эксперементальным путем. Критериями являлись доступная производительность контроллеров, скорость отклика и отсутствие осцилляций при работе корректора. Выбранный период регуляции~--- 50 мс.

Так как ошибкой является разница между обратной связью колес, то, фактически, регулятор делает так, чтобы каждое из колес прошло одинаковое количество тиков. Если же общее количество тиков на левом и правом колесе совпадает, то это означает, что текущее направление платформы совпадает с первоначальным.  В общем случае это не гарантирует, что платформа находится на одной и той же прямой, а лишь обеспечивает, что она находится на какой-либо прямой, параллельной первоначальной. Однако так как регуляция происходит постоянно (до 20 раз в секунду), то это обеспечивает несущественные отклонения от заданной прямой, не превыщающие допустимых погрешностей.

\subsection{Корректор поворота на заданный абсолютный угол}\label{simpleAngular_section}

Одним из этапов решения задачи движения неизбежно становится поворот на месте на заданный угол. Сущетсвует два способа решения: поворот на некоторый угол $\varphi$ относительно своего текущего положения и поворот на заданный абсолютный угол $\alpha$. Первый вариант позволяет однозначно определять направление поворота (знак угла поворота), но в случае, если имеет место обнаруженная погрешность в текущем положение платформы по углу, то ее невозможно скорректировать. Если же применять второй вариант, то выполнение операции поворота неоднозначно, однако, обнаруженная погрешность в текущем положение платформы будет ликвидирована.

Принято решение использовать второй вариант.

Примем за базовую мощность ноль $P_{base} = 0$. Обозначим деление по модулю $2\pi$ разности между желаемым углом и текущим углом как $e(\alpha_{current})$

\begin{equation}\label{rotationCorrector_error_1}
e(\alpha_{current}) = (\alpha_{target} - \alpha_{current}) \ mod \ 2\pi
\end{equation}

Значит $e(\alpha_{current}) \in (0, 2\pi)$. Однако нам достаточно, чтобы угол лежал в пределах $(-\pi, \pi)$. Вычтем $\pi$ и переобозначим как $e(\alpha_{current}) = e(\alpha_{current}) -\pi, \ \ e(\alpha_{current}) \in (-\pi, \pi)$

Теперь будем использовать $e(\alpha_{current})$ в качестве ошибки ПИД-регулятора. На основе выходного сигнала ПИД-регулятора сформируем управляющий сигнал, аналогично \eqref{simpleCorrector_leftWheel} и \eqref{simpleCorrector_rightWheel}.

В ходе проведенных тестов с указанным регулятором были выявлены следующие проблемы:  при начальном положении робота с углом около $\pi$ возможно начало разворота в одну сторону, с последующей остановкой и разворотом в противоположную сторону. Кроме того, возможен разворот через полный круг или больший угол. Вызвано это неоднозначным определением текущего угла, как в точке $\pi (-\pi)$, так и в других точках, со смещением на $2\pi k, k \in \mathbb{Z}$.

Чтобы устранить данную проблему, введем желаемое направление вращения $RotationDirection$, задаваемое следующим образом

\lstset{language=C++,
                basicstyle=\ttfamily,
                keywordstyle=\color{blue}\ttfamily,
                stringstyle=\color{red}\ttfamily,
                commentstyle=\color{teal}\ttfamily,
                morecomment=[l][\color{magenta}]{\#}
}
\begin{lstlisting}
enum RotationDirection
{
    CounterClockwise = 1,
    Clockwise = -1,
    Closest = 0
};
\end{lstlisting}


Будем задавать ошибку ПИД-регулятора следующим образом:

\begin{lstlisting}

double RotationCorrector::calculateError()
{
    double currentAngle = 
    	this->odometry->getPosition().Angle;
    double error = 
    	fmod(targetAngle - currentAngle, 2*PI);  
    // Between -2*PI and 2*PI
    if (direction == 
    	RotationDirection::CounterClockwise)
    {
        // Normalize between 0 and 2*PI
        if (error < 0)
        {
            error += 2 * PI;
        }
    }
    else if (direction == 
    		RotationDirection::Clockwise)
    {
        // Normalize between -2*PI and 0
        if (error > 0)
        {
            error -= 2 * PI;
        }
    }
    else
    {
        // Normalize between -PI and PI
        if (error <= -PI)
        {
            error += 2 * PI;
        }
        else if (error > PI)
        {
            error -= 2 * PI;
        }
        return error;
    }
}
\end{lstlisting}

Ошибка, созданная таким образом, позволяет повернуть на любой заданный угол. Кроме того, таким образом можно принудительно задавать направление поворота по или против часовой стрелки.

\subsection{Корректор движения до заданной точки}\label{simpleLinear_section}

Кроме движения по прямой и поворота на заданный угол, необходимо двигаться до некоторой заданной точки или на заданное расстояние. Если осуществлять движение на заданное расстояние, то в случае нештатной остановки (встреча подвижного препятствия, противника) нельзя продолжить движение с требуемой точностью (требуется пересчет расстояния, которое осталось преодолеть. В этом случае удобнее пользоваться вторым методом). Иной способ решения задачи~--- измерять длину проекции точки назначения на прямую, проходящую через текущее положение платформы.

Пусть стартовое положение~--- $S = (S_x, S_y)^T$, целевое~--- $T = (T_x, T_y)^T$, а текущее~--- $C = (C_x, C_y)^T$. Тогда зададим функцию ошибки следующим образом:

\begin{equation}\label{distanceCorrector_error}
e = \frac{\vec{ST}}{||\vec{ST}||} \cdot \vec{CT}
\end{equation}

То есть на нормированный вектор, соединяющий стартовое положение с целевым, проецируется вектор, соединяющий текущее положение с целевым. В этом случае, если платформа проедет дальше целевой точки, то функция ошибки примет отрицательное значение. Данная функция ошибки удовлетворяет поставленной задаче и может использоваться в корректоре.

Выходной сигнал ПИД-регулятора испольуется в качестве базовой скорости для корректора прямолинейного движения, описанного ранее. То есть если текущее положение платформы далеко от целевой точки, то прямолинейное движение происходит на большой скорости, если близко -- то на маленькой, если точка пройдена, то ошибка становится отрицательной и сигнал ПИД-регулятора становится также отрицательным, в этом случае производится движение задним ходом.

\subsection{Наложение ограничений на управляющие сигналы}\label{limits_section}

Так как вышеописанные регуляторы работают на довольно большом диапазоне скоростей, то выходные сигналы регуляторов могут превосходить допустимые значения управляющих сигналов (большая тяга, создаваемая двигателями может превосходить силу трения с поверхностью, в результате чего происходит проскальзывание колес, что нежелательно, так как приводит к неправильному определению положения робота в пространстве).

Чтобы избегать этого будем накладывать ограничения на допустимые значения управляющие сигнала. Из всех наложенных ограничений будем выбирать пересечение.

<<Естественное>> ограничение вызвано значениями, получаемыми контроллерами двигателей. Контроллеры двигателей получают значение мощности, выраженное числов от $-100$ до $100$, где знак числа -- направление движения, а модуль числа -- мощность, которую должен развивать двигатель.

Наложим так же ограничение на максимальную скорость движения, так как скорость связана с развиваемой мощностью, то будем ограничивать мощность. Экспериментально подобрана максимальная мощность в 60\%. При таких значениях скорость платформы остается приемлемой для выполнения поставленных задач, при этом отличие погрешности на этой скорости от погрешности на меньших скоростях несущественно, а на больших скоростях происходит резкий и существенный рост ошибки определения местоположения.

Однако ограничения по максимальной мощности не достаточно. Привем пример подтверждающий это: пусть платформа в текущий момент стоит неподвижно, зададим новую команду на движение, ошибка корректора достаточно большая. В этом случае управляющий сигнал достаточно большой и происходит стремительный рост тяги с 0 до 60\%. Чтобы избежать этого будем также ограничивать максимальное изменение скорости за один цикл регуляции (то есть ускорение) значением в 6 процентных пунктов.

Аналогичные действия повторим и для корректора поворота, установив для них значения максимальной тяги в 30\% и 3 процентных пункта на изменение мощности за цикл регуляции.

\subsection{Концепция little-big}

Часто при использовании корректоров скорости и поворота текущее значение регулируемого параметра лежит далеко от оптимального. Обычные ПИД-регуляторы при этом не удается подстроить таким образом, чтобы не допускать перерегуляцию и при этом быстро сходиться и стабилизироваться вокруг оптимального значения. Чтобы решить данную проблему будем разделять каждый корректор на два других корректора: little и big.

Big-корректор применяется, когда текущее значение выходит за окрестность заданного диаметра оптимального значения. Переключение на little-корректор происходит как только текущее значение попало в требуемую окрестность. Особенностью переключения является то, что оно однократно, то есть, если использоватся big-регулятор и произошло переключение на little-регулятор, то обратное переключение уже не возможно, даже если регулируемое значение вышло за окрестноть оптимального значения. Если же изначально использовался litlle-регулятор, то никаких переключений не производится. 

Big-корректор~--- это ПИД-регулятор с нулевыми коэффицентами при интегральной и дифференциальной частях, то есть пропорциональный регулятор. Такой регулятор существенно проще настроить, чем полноценный ПИД-регулятор. Задача этого регулятора~--- приводить регулируемый параметр в окрестность оптимального значения. На практике, для данной задачи пропорциональный регулятор отличается от ПИД-регулятора несущественно, так как при больших функциях ошибки дифференциальная часть оказывает негативное влияние на скорость приближения к целевому значению, а интегральная часть не оказывает хоть сколько-нибудь существенное влияние в течение первых нескольких циклов регуляции.

Особенностью настройки сочетания big и little корректоров в том, что для них устанавливается одинаковая пропорциональная часть, что позволяет обеспечивать непрерывность первой производной движения (гладкость) в точке перехода с одного корректора на другой. Это позволяет избегать рывков в точке перехода, которые в свою очередь негативно влияют на точность исчисления положения платформы.

\subsection{Оценка результатов}

Данный алгоритм коррекции был реализован и использовался в ходе Международных молодежных соревнований робототехнических команд Eurobot. Использование данного алгоритма позволяет быстро и с малой погрешностью достигать любой заданной точки игрового стола.

Погрешность без преодоления неровностей на дистинциях движения не более 5 метров составила 1 см. Погрешность при преодолении неровностей  на такую же дистанцию~--- 2 см.

В ходе испытаний было выявлено, что с использованием данного алгоритма платформы в состоянии передвигаться с достаточной степенью точности по большому числу различных твердых не сыпучих покрытий стола или пола, как то виниловое пленочное покрытие, фанера (в том числе окрашенная), ламинат, линолиум, напольная плитка, бетонный пол и иные.

Недостатком данного алгоритма является необходимость калибровки всех регуляторов для каждого типа покрытия, чтобы обеспечить достачную точность и приемлемость движения. На базе лаборатории робототехники AIR LAB были подобраны и протестировы базовые значения параметров регулятора, так чтобы платформа могла двигаться по произвольному ровному покрытию без стыков, добираясь до заданной точки с минимальной погрешностью. Предполагалась калибровка на месте проведения соревнований. Кроме того, базовые значения приводили к регулярной перерегуляции корректоров, что часто увеличивало время, требуемое для передвижения по заданному значению, а также для ряда ситуаций, которых врочем не встречалось в ходе практического использования алгоритма, недопустимо для корректора пройденной дистанции, так как это могло приводить к столкновению с объектами игрового стола или противником.

В целом, алгоритм при практическом использовании показал себя хорошо, однако для его последующего применения необходимо либо подобрать значения регуляторов, такие что они не будут требовать калибровки на месте проведения соревнований, либо разработать методику калибровки платформы, так чтобы она обеспечивала необходимую точность, скорость работы, а также отсутствие перерегуляций.

Кроме того, был разработан альтернативный алгоритм, который будет описан далее.

\newpage
\section{Алгоритм движения вдоль произвольной прямой}

\subsection{Модель}

Теперь попробуем решить задачу иным способом. Построим такой регулятор, что при помощи управления тягой двигателей будем управлять скоростью каждого колеса по отдельности. Таким образом, можно управлять колесами платформы, задавая им не величину тяги, а линейную скорость каждого из колес. 

Кроме того, положением $T = (x_t, y_t, \alpha_t)$ будем задавать целевую прямую. Потребуем от этой прямой, что в ее окрестности нет препятствий и что из текущего положения платформа может добраться до целевой прямой, не встречая препятствий.

Чтобы достичь прямой из произвольного положения, требуется управлять угловой скоростью платформы в данный момент вокруг геометрического центра ведущей оси. Для этого реализуем корректор угловой скорости.

Так как требуется не только двигаться вдоль прямой, но и прибыть в положение $T$, то требуется не только изменять угловую скорость, но и линейную скорость платформы, чтобы остановиться в требуемой точке. Таким образом, потребуется реализовать корректор линейной скорости.

Этих трех корректоров будет достаточно, чтобы проехать из произвольной точки в некоторый класс прямых. Ограничения на прямые будут заданы в соответсвующем разделе данной работы.

\subsection{Корректор скорости колеса}

Пусть $ p $~--- число положений энкодера на один оборот вала редуктора двигателя. Тогда можно вычислить, что один шаг (<<тик>>) энкодера равен $A = \frac{2\pi R}{p}$, где $R$ -- радиус колеса. Тогда будем за измерять число тиков, произошедших за последний цикл регуляции и считать текущей скоростью колеса $V = \frac{A}{\Delta t}$, где $\Delta t$~--- длина цикла регуляции.

В качестве функции ошибки ПИД-регулятора будем использовать $e(t) = V_{target} - V_{current}$. Выходной сигнал будем ограничивать подобно ограничениям, описанным в параграфе \ref{limits_section}.

Особенностью настройки данного корректора является период регуляции, так как если он слишком большой, то отзывчивость системы слишком низкая, более того прочие регуляторы ожидают, что регулятор скорости выполняет свою работу <<быстро>>, то есть к следующему циклу регуляции иного корректора корректор скорости колеса будет удерживать заданную скорость, а за период цикла иного корректора произойдет несколько циклов регуляции корректора скорости.

При этот нельзя делать период регуляции слишком коротким, так как это негативно влияет на производительность контроллеров, которые исполняют данный и прочие алгоритмы. Также малый период регуляции обеспечивает слишком малое количество данных о движении данных, в результате даже один зафиксированный тик имеет существенное значение.

\subsection{Корректор угловой скорости}
Для начала будем полагать, что линейная скорость робота постоянна. Каким образом, умея управлять скоростью каждого из колес, можно управлять движением платформы вдоль произвольно заданной прямой?

Единственным очевидным фактором, связывающий скорость сближения двухколесной платформы с прямой -- угол между ними, ведь при постоянной скорости за цикл регуляции проходится одинаковое расстояние $|s|$, при этом проекция на нормальный вектор прямой определяется формулой $s_{normal} = |s| sin \varphi$, где $\varphi$ -- угол между закрепленным вектором $\vec{p}$, образующим прямую и вектором текущего направления платформы $\vec{s}$.

В таком случае попробуем использовать в качестве функции ошибки расстояние между текущим положением робота и целевой прямой. Однако расстояние нельзя использовать, так как расстояние не может быть отрицательным, в то время как платформа может находиться по любую сторону от прямой. В таком случае будем пользоваться <<знаковым расстоянием>>, считая что положительное значение достигается, если платформа находится справа от ориентированной целевой прямой.

После использования ПИД-регулятора будет получено число распределенное на поле действительных чисел, означающих что чем ближе это число к нулю, тем на меньший угол необходимо повернуть платформу в данный момент. Попробуем воспользоваться следующей функцией:

\begin{equation}
f(x) = arctg(x)
\end{equation}

Значения арктангенса лежат в промежутке $(-\frac{\pi}{2}, \frac{\pi}{2})$. Можно ли пользоваться этой функцией в качестве функции ошибки? Рассмотрим некоторые особенности функции, приминительно к необходимой задаче:

\begin{equation}
 \begin{cases}
   f(0) = 0; \\
   \lim\limits_{x \rightarrow +\inf} = \dfrac{\pi}{2}; \\
   \lim\limits_{x \rightarrow -\inf} = -\dfrac{\pi}{2};
 \end{cases}
\end{equation}

Действительно, если платформа находится на прямой (расстояние нулевое), то нужно двигаться с нулевым углом по отношению к ней. В тоже время, чем дальше платформа находится от требуемой прямой, тем <<быстрее>> к ней следует приближаться, а кратчайший путь платформа пройдет, если будет двигаться перпендикулярно к требуемой прямой. Стоит напомнить, что это угол между направляющей прямой и направлением платформы. Модифицируем функцию:

\begin{equation}
\bar{f}(x) = f(x) + \rho, \text{ где } \rho - \text{угол между } \vec{p} \text{ и осью } Ox
\end{equation}

Теперь известно с каким углом, относительно базиса игрового стола, следует двигаться платформе в каждый конкретный момент времени. Будем называть этот угол оптимальным

Однако необходимо управлять угловой скоростью. Для этого составим разность $\varphi_{diff} = \varphi_{optimal} - \varphi_{current}$ и разделим эту разность на период регуляции $\varepsilon = \dfrac{\varphi_{optimal} - \varphi_{current}}{\Delta t}$.
Наложим на эту величину экспериментально полученные ограничения и будем использовать в качестве текущей угловой скорости.

\subsection{Корректор линейной скорости} 

Так как необходимо двигаться не только вдоль прямой, но и останавливаться в некоторой точке, лежащей на этой прямой, то необходимо реализовать остановку, то есть требуется регулировать линейную скорость платформы. Попробуем задать ее аналогично способу, описанному в параграфе \ref{simpleLinear_section}.

Будем проецировать свое текущее положение на прямую, по которой требуется двигаться и вычислять расстояние между проекцией на прямую и целевой точкой. Это будем использовать в качестве функции ошибки. 

Полученный результат регулятора будем сравнивать с некоторой константной скоростью $V_{const}$ и выбирать минимум. Таким образом, если платформа будет находиться далеко от целевой точки, то скорость будет равна заданной константе.

Так как выбирается минимум, то если скорость, вычисленная ПИД-регулятором будет отрицательна, то движение будет происходить задним ходом, что приведет к расхождению алгоритма. В связи с этим наложим ограничение на то, что точка старта должна лежать в полуплоскости, образованной перпендикуляром к целевому вектору, причем целевой вектор должен быть направлен в сторону противоположной полуплоскости.

\subsection{Оценка результатов}

Данный алгоритм был реализован и протестирован в специально созданном симуляторе, где показал отличные результаты для движения вдоль заданных прямых, как с постоянной скоростью, так и со скоростью, регулироемой корректором линейной скорости. Результаты симуляции можно просмотреть в приложении.

Кроме того, данный алгоритм проходил опробацию на специально созданной тестовой платформе, где показал неудовлетворительные результаты, в связи с недостаточной производительностью контроллера, который приводил к потере данных с энкодеров двигателей, в результате чего контроллер не мог поддерживать стабильную скорость на колесах. Кроме того, тестовый стенд был разработан таким образом, что управляющие сигналы транслировались с управляющего компьютера посредством Wi-Fi сети на тестовую платформу, что приводило к задержкам пакетов данных в сети, по причинам, не зависящим от особенностей работы алгоритма, что приводило к неправильной коррекции платформы.

В связи с недостатком времени до соревнований было принято решение не использовать алгоритм в ближайших соревнований, оставив его на доработку к последующим соревнованиям. Также необходимо разработать новый тестовый стенд, лишенный описанных выше недостатков. 

\newpage
\section{Алгоритм движения вдоль ломанной траектории}

Попробуем модифицировать алгоритм, описанный в предыдущем разделе. Пусть ломанная~--- это набор прямых с некоторыми заданными переходами (<<правилами перехода>>) между ними. Тогда можно использовать предыдущий алгоритм, применяя его на каждом сегменте ломанной. При этом точку пересечения текущей и следующей прямой будем считать целевой. Правилом перехода будем считать расстояние между платформой и целевой точкой. Как только расстояние стало меньше заданного, переходим к регуляции вдоль нового сегмента ломанной. Таким образом продолжаем до тех пор пока не закончатся все сегменты ломанной. С последним сегментом действуем аналогично ситуации движения вдоль одной прямой.

Правила перехода будем задавать вручную, либо делать фиксированными для всей регуляции. В качестве альтернативного решения можно подбирать радиус таким образом, чтобы при переходе график угловой скорости оставался гладким, что позволит избежать нежелательных рывков. Кроме того, можно использовать предсимуляцию, чтобы убедиться что траектория платформы не пересекает препятствий и если это не так, то уменьшать радиус до тех пор, пока это не станет верным. Однако разработка такой системы лежит вне задач данной работы. 

\newpage
\section{Заключение}

В данной работе была рассмотрена задача движения для двухколесной автономной платформы. Была построена математическая модель платформы и предложены алгоритмы решения данной задачи. В решении были использованы ПИД-регуляторы, позволяющие плавно регулировать тягу на двигателях. В работе были затронуты практические вопросы, такие как 

Дальнейшими направлениями исследования может стать тестирование, улучшение полученных алгоритмов.

Следует разработать метод подборки оптимальной конфигурации, метод тестирование заданной конфигурации на игоровом столе.

Также стоит попробовать применить данные алгоритмы для задач, отличных по формату от соревнований Eurobot.

В дальнейшем планируется разработать алгоритм, который сможет обеспечить движение платформы по некоторому классу кривых.

Требуется также разработать систему правил переходов для алгоритма движения по ломанной.

\newpage
\begin{thebibliography}{99}
    \bibitem{ruder16}
    An overview of gradient descent optimization algorithms/
    Sebastian Ruder//
    Insight Centre for Data Analytics, NUI Galway Aylien Ltd., Dublin, 2016 - URL:\\
    http://sebastianruder.com/optimizing-gradient-descent/index.html
    
    \bibitem{zeigler-nikols}
    Настройка типовых регуляторов по методу Циглера–Никольса/ сост. О.С. Вадутов// Национальный исследовательский Томский политехнический университет. –
Томск: Изд-во Томского политехнического университета, 2014. – 10 с.

	\bibitem{pervozvansky}
	Курс теории автоматического управления: Учеб. пособ./ Первозванский А. А.// М.: Наука. Гл. ред. физ.-мат. лит., 1986
	\bibitem{laumond}
	Robot motion planning and control/ Jean-Paul Laumond// Laboratoire d'Analyse et d'Architecture des Systèmes, 1998
Centre National de la Recherche Scientifique
	\bibitem{planning_algorithms}
	Planning Algorithms/ Steven M.// LaValle University of Illinois, 2006
	\bibitem{ieee_1}
	Design of a Differential-Drive Wheeled Robot Controller with Pulse-Width Modulation/ Farshad Arvin, Khairulmizam Samsudin, and M. Ali Nasseri// Conference on Innovative Technologies in Intelligent Systems and Industrial Applications (CITISIA 2009), Monash University, Sunway campus, Malaysia, 25th - 26th July 2009.
  \end{thebibliography}
  
\newpage  
\section{Приложения}
\subsection{Фото платформ}\label{appendix_1}
\begin{center}

\includegraphics[scale=0.1]{photo_big}

Рис. 8.1. Большая платформа

%\includegraphics[scale=0.1]{photo_little}

Рис. 8.1. Малая платформа
\end{center}
\subsection{Результаты эмуляции}\label{appendix_2}

\begin{center}
Рис. 1. Скриншот симуляции движения вдоль прямой

\includegraphics{1}

Рис. 2. Графики для симуляции на рис. 1

\includegraphics[width=\linewidth]{1_1}

\includegraphics{2}

\includegraphics[width=\linewidth]{2_1}

\includegraphics{3}

\includegraphics{4}

\includegraphics{5}
\end{center}
%\subsubsection{Реализация ПИД-регулятора}\label{appendix_1_1}
%\begin{lstlisting}
%using System;
%using PIDSimulator.Core;
%
%namespace PIDSimulator.Core
%{
%    public class PIDRegulator : IRegulator<double, double>
%    {
%        private readonly PIDRegulatorSettings settings;
%
%        private readonly double[] valuesOfError = new double[3];
%        private double integralSum;
%        private bool errorIsInitialized = false;
%
%        public PIDRegulator(PIDRegulatorSettings settings)
%        {
%            this.settings = settings;
%            this.valuesOfError = new double[3]{ 0, 0, 0 };
%            this.integralSum = 0;
%        }
%
%        public double Regulate(double error)
%        {
%            if (errorIsInitialized)
%            {
%                AddNewErrorValue(error);
%            }
%            else 
%            {
%                errorIsInitialized = true;
%                for (var i = 0; i < valuesOfError.Length; i++)
%                    valuesOfError[i] = error;
%            }
%
%            var proportionalPart = 
%            	settings.Proportional * valuesOfError[0];
%            var integralPart = 
%            	settings.Integral * CalculateIntegral();
%            var differentialPart = 
%            	settings.Differential * CalculateDerivative();
%
%            var u = 
%            	proportionalPart + 
%            	integralPart + 
%            	differentialPart;
%            return u;
%        }
%
%        private void AddNewErrorValue(double error)
%        {
%            for (var i = 0; i < valuesOfError.Length - 1; i++)
%            {
%                valuesOfError[i] = valuesOfError[i + 1];
%            }
%            valuesOfError[valuesOfError.Length - 1] = error;
%        }
%
%        private double CalculateDerivative()
%        {
%            return 
%            	(3 * valuesOfError[2] - 
%            	4 * valuesOfError[1] + 
%            	valuesOfError[0]) / 
%            	(2 * settings.RegulationPeriod);
%        }
%
%        private double CalculateIntegral()
%        {
%            integralSum += 
%            	settings.RegulationPeriod * 
%            	(valuesOfError[2] + valuesOfError[1]) / 2;
%            return integralSum;
%        }
%    }
%}
%\end{lstlisting}
%\subsection{Приложение 2}\label{appendix_2}
\end{document}